\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\begin{enumerate}
\item[(a)] Seien $X_1, \dots, X_n$ unabh\"angig und identisch verteilt mit 
  Dichte:
  \[h_{\mu, \sigma}(x)= \frac{1}{\sigma}e^{- \frac{x-\mu}{\sigma}}
    \mathds{1}_{[\mu, \infty)} \quad \mu \in \bb{R},~\sigma >0\]
  Wir bestimmen den ML-Sch\"atzer f\"ur $(\mu, \sigma)$:\\
  Die Likelihood Funktion ist gegeben durch:
  \[ L_{\mu, \sigma}(x_1, \dots, x_n)= \prod_{i=1}^{n}h_{\mu, \sigma}(x_i)=
    \frac{1}{\sigma^{n}} e^{- \sum_{i=1}^{n}\frac{x_i - \mu }{\sigma}}
    \prod_{i=1}^{n}\mathds{1}_{[\mu, \infty)}(x_i)\]
  Um diese zu maximieren muss also $\mu \leq\rm{min}_i\{x_i\}$ gelten. F\"ur solche
$\mu$ erhalten wir durch anwenden des Logarithmus:
\[ \log (L_{\mu, \sigma}(x_1, \dots, x_n))= -n\log(\sigma) - \sum_{i=1}^{n}\frac{x_i- \mu }{\sigma}\]
Dieser Ausrdukt ist linear in $\mu$ und somit maximiert f\"ur $\mu=
\min_i\{x_i\} = x_{(1)}$. Durch ableiten nach $\sigma$ erhalten wir weiter, dass f\"ur ein maximales
$\sigma$ gelten muss:
\begin{align*}
  0&=  - \frac{n}{\sigma}+ \frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^{n}(x_i - x_{(1)})\\
  \iff 0&= \sigma n - \sum_{i=1}^{n}(x_i - x_{(1)})&\\
  \iff \sigma &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}x_i - x_{(1)} = \bar{x}_n- x_{(1)}&
\end{align*}
Somit also:
\[\hat{\mu}_{ML}(x_1,\dots, x_n)= x_{(1)}\]
\[ \hat {\sigma}_{ML}(x_1, \dots,x_n)= \bar{x}_n - x_{(1)}\]
\item[(b)] Seien $X_1, \dots X_n$ unabh\"angig und identisch verteilt mit
  Dichte:
  \[h_{\mu}(x)= \frac{1}{2}e^{- \abs{x-\mu}}, \quad x \in \bb{R}\]
  Wir bestimmen die Parameter $\mu$, die die Likelihood Funktion maximieren:\\
  Diese ist gegeben durch:
  \[ L_{\mu}(x_1, \dots x_n)=\frac{1}{2^n}e^{- \sum_{i=1}^{n} \abs{x_i - \mu}}\]
    Anwenden des Logarithmus liefert:
    \[ \log(L_{\mu}(x_1, \dots , x_n))= -n\log(2)- \sum_{i=1}^{n} \abs{x_i - \mu}\] 
    Somit m\"ussen wir den Ausdruck $ \sum_{i=1}^{n}\abs{x_i - \mu}$ minimieren.
    Es gelte ohne Einschr\"ankung $x_1 < x_2 < \dots < x_n$ (sonst
    umnummerieren). Sei $\mu \in (x_j, x_{j+1})$, dann haben wir:
    \[ \sum_{i=1}^{n}\abs{x_i - \mu}=  \sum_{i=1}^{j}(\mu - x_i) +
      \sum_{i=j+1}^{n}(x_i - \mu)\]
    Nach $\mu$ ableiten liefert:
   \[ \sum_{i=1}^{j}1 + \sum_{i=j+1}^{n}(-1)= j- (n-j)= 2j-n  \] 
Somit f\"allt der Ausdruck f\"ur $j<n/2$ und steigt f\"ur $j> n/2$. Ist also
$n$ gerade ist die Likelihood Funktion maximal f\"ur $\mu = n/2$ und ist $n$
ungerade f\"ur $\mu \in (\frac{n-1}{2}, \frac{n-1}{2}+1)$, also jeweils auf dem
mittleren Wert und dem mittleren Intervall.
\end{enumerate}
\end{document}